\subsubsection{Флуоресцентная спектроскопия} % (fold)
% \label{sub:флуоресцентная_спектроскопия}

Оптическая спектроскопия --- спектроскопия в видимом диапазоне длин волн с примыкающими к нему УФ и ИК диапазонами.
% Фотолюминисцентная спкетроскопия --- вид оптичкской спектроскопии, основанный на измерении спкетра электромагнитного излучения, испускаемого изучаемым образцом в результате явления фотолюминесценции.
Флуоресцентная спектроскопия, также известная как спектрофлуориметрия) --- вид оптической спектроскопии, основанный на измерении спектра электромагнитного излучения, испускаемого изучаемым образцом в результате явления флуоресценции.
Устройства для измерения флуоресценции называются флуорометрами.

% \paragraph{Спектрофлуориметры} % (fold)
% \label{par:спектрофлуориметры}

С помощью большинства спектрофлуориметров можно регистрировать спектры возбуждения и излучения.
Спектр излучения --- это распределение длин волн излучения, измеренное на одной постоянной длине волны возбуждения.
Напротив, спектр возбуждения представляет собой зависимость интенсивности излучения, измеренную на одной длине волны излучения при сканировании длины волны возбуждения.
Такие спектры могут быть представлены либо в шкале длин волн, либо в шкале.
Свет с заданной энергией может быть выражен в единицах его длины волны \(\lambda\), частоты \(\nu\) или волнового числа.
Обычными единицами измерения длины волны являются нанометры, а волновые числа даются в единицах \si[per-mode=power]{\per\centi\metre}.
Длины волн и волновые числа легко преобразовать друг в друга, взяв обратную величину каждого значения.
Например, \SI{400}{\nano\metre} соответствует \SI[per-mode=power]{400e-7}{\per\centi\metre} = \SI[per-mode=power]{25000}{\per\centi\metre}.
% Представление спектров флуоресценции по длине волны или шкале волновых чисел было предметом дискуссий.
% Правда, шкала линейна по энергии.
% Однако большинство имеющихся в продаже приборов дает спектры в масштабе длины волны, и такие спектры более знакомы и, следовательно, их легче интерпретировать визуально.
Большинство доступных в продаже приборов дает спектры в масштабе длины волны, так как такие спектры легче интерпретировать визуально.
% Поскольку исправленные спектры не требуются на регулярной основе, и поскольку точно скорректированные спектры трудно получить, мы предпочитаем использовать непосредственно записанные технические или нескорректированные спектры на шкале длин волн.

% Для идеального прибора непосредственно записанные спектры излучения будут отражать скорость излучения фотонов или мощность, излучаемую на каждой длине волны, в интервале длин волн, определяемом шириной щели и дисперсией излучения.
Для идеального прибора непосредственно записанные спектры излучения представляют собой скорость излучения фотонов или мощность, излучаемую на каждой длине волны, в интервале длин волн, определяемом шириной щели и дисперсией излучения монохроматора.
% Точно так же спектр возбуждения будет представлять относительное излучение флуорофора на каждой длине волны возбуждения.
Так же спектр возбуждения будет представлять собой относительное излучение флуорофора на каждой длине волны возбуждения.
% Для большинства флуорофоров квантовые выходы и спектры излучения не зависят от длины волны возбуждения.
Для большинства флуорофоров квантовые выходы и спектры излучения не зависят от длины волны возбуждения.
% В результате спектр возбуждения флуорофора может накладываться на его спектр поглощения.
В результате спектр возбуждения флуорофора может накладываться на его спектр поглощения.
% Однако такие идентичные спектры поглощения и возбуждения наблюдаются редко, поскольку интенсивность возбуждения различна на каждой длине волны.
Однако такие идентичные спектры поглощения и возбуждения наблюдаются редко, поскольку интенсивность возбуждения различна на каждой длине волны.
% Даже в идеальных условиях такое соответствие спектров возбуждения и поглощения требует наличия только одного типа флуорофора и отсутстви других усложняющих факторов.
% например, нелинейный отклик в результате высокой оптической плотности образца или присутствия других хромофоров в образце.
Даже в идеальных условиях такое соответствие спектров возбуждения и поглощения требует наличия только одного типа флуорофора и отсутствие других факторов, таких как нелинейный отклик, возникший из-за высокой плотности образца или присутствия других хромофоров в образце.
% Спектры излучения, записанные на разных инструментах, могут отличаться от чувствительности инструментов, зависящих от длины волны.
Спектры излучения, записанные на разных приборах, могут разниться в зависимости от чувствительности этих приборов, которая в свою очередь зависит от длины волны.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	% \includegraphics[]{}
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/FoxitReader_rUHBuMnIas.png}
	\caption{Блок-схема спектрофлуорометра из литературы \protect\cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}}
	\label{fig:03_detection_01}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:03_detection_01} представлена блок-схема типичного спектрофлуориметра общего назначения --- такой прибор имеет ксеноновую лампу в качестве источника возбуждающего излучения.
Такие лампы обычно полезны из-за их высокой интенсивности на всех длинах волн от \SI{250}{\nano\metre}.
Показанный прибор оснащен монохроматорами для выбора длины волны возбуждения и излучения.
Монохроматор возбуждения на этой схеме содержит две решетки, которые уменьшают рассеянный свет, то есть свет с длинами волн, отличными от выбранной.
% Кроме того, в этих монохроматорах используются вогнутые решетки, созданные с помощью голографических средств, для дальнейшего уменьшения рассеянного света.
% В следующих разделах этой главы мы обсудим источники света, детекторы и важность спектральной чистоты для минимизации помех из-за рассеянного света.
Оба монохроматора моторизованы для автоматического сканирования длины волны.
Флуоресценция обнаруживается с помощью фотоэлектронных умножителей и количественно определяется с помощью соответствующих электронных устройств.
Результат обычно представляется в графической форме и хранится в цифровом виде.
На схеме прибора также показаны компоненты оптического модуля, который окружает держатель образца.

% Универсальные и стабильные оптические компоненты незаменимы для исследовательского спектрофлуориметра.
Для построения исследовательского спектрофлуориметра требуются универсальные и стабильные оптические компоненты.
% Модуль, показанный на рисунке 2.I, содержит ряд удобных функций, которые могут быть полезны в исследовательском приборе.
Модуль, показанный на рисунке \ref{fig:03_detection_01}, содержит ряд удобных функций, которые могут быть полезны в пользовательском приборе.
% Предусмотрены жалюзи, чтобы исключить возбуждающий свет или закрыть канал излучения.
Предусмотрен затворы, позволяющие перекрывать каналы возбуждающего или флуоресцентного излучения.
% На пути возбуждающего света предусмотрен светоделитель.
На пути возбуждающего света предусмотрен светоделитель.
% Этот разделитель отражает часть возбуждающего света в контрольную ячейку, которая обычно содержит стабильный контрольный нуорофор.
Этот разделитель отражает часть возбуждающего света в контрольную ячейку, которая обычно содержит стабильный контрольный образец.
% Светоделитель состоит из тонкого куска прозрачного кварца, который отражает около 4\% падающего света.
% Этого количества обычно достаточно для эталонного канала, который часто содержит сильно флуоресцентный квантовый счетчик (раздел 2.8. I).
Светоделитель изготавливается из тонкого куска прозрачного кварца, который отражает около \SI{4}{\percent} падающего света, чего достаточно для засветки эталонного канала.
% Интенсивность стандартного раствора обычно изолируется полосовым фильтром и пропорциональна интенсивности возбуждающего света.
Интенсивность излучения стандартного раствора обычно изолируется полосовым фильтром и пропорциональна интенсивности возбуждающего света.
% Изменения силы света дуговой лампы можно скорректировать путем деления интенсивности образца на эталонный нуорофор.
Изменения силы света дуговой лампы можно скорректировать путем деления интенсивности исследуемого образца на эталонный.

% Поляризаторы присутствуют как на пути возбуждения, так и на пути излучения света.
Поляризационные фильтры присутствуют как на пути возбуждающего света, так и на пути флуоресцентного излучения.
% Обычно поляризаторы являются съемными, так что их можно вставлять только для измерения анизотропии флуоресценции или когда необходимо выбрать определенные поляризованные компоненты излучения и / или возбуждения.
Поляризационные фильтры обычно являются съемными, чтобы их можно было устанавливать в зависимости от задачи, например, для измерения анизотропии флуоресценции, или для выборки определенных поляризованных компонент излучения или возбуждения.
% Точное измерение анизотропии флуоресценции требует точного углового позиционирования поляризаторов.
% Крепления поляризатора должны быть точно проиндексированы для определения угловой ориентации.
% Оптический модуль, показанный на рисунке 2.1, имеет дополнительный оптический путь на правой стороне держатель образца.
% Этот путь позволяет измерять анизотропию флуоресценции методом Т-формата (Глава 10).
% Во многих случаях дополнительный световой путь необходим или удобен для экспериментов, но с современными
% В электронике обычно нет необходимости использовать Т-формат для измерения анизотропии.

% В настоящее время наблюдается тенденция к созданию небольших компактных спектрофлуорометров со всеми оптическими компонентами в одном корпусе.
В настоящее время наблюдается тенденция к созданию небольших компактных спектрофлуорометров со всеми оптическими компонентами в одном корпусе \cite{cereda2018Q3Compact,yang2011FacileLightemittingdiode,yao2012HighlySensitive}.
Такие инструменты просты в обслуживании, потому что практически нет возможности изменить конфигурацию.
Модульная конфигурация прибора в свою очередь имеет ряд преимуществ в спектроскопической лаборатории.
Например, если ксеноновая лампа и монохроматор съемные, вместо дуговой лампы можно использовать лазерный источник.
В некоторых случаях желательно обойти монохроматор излучения и использовать полосовые фильтры, чтобы собрать как можно больше излучения.
Такие эксперименты возможны при съемном эмиссионном монохроматоре.
% Если монохроматор не может быть удален, решетки могут действовать как зеркала, если они установлены на дифракцию нулевого порядка или длину волны ноль.
% Если длина волны установлена ​​на ноль, монохроматор обычно передает все длины волн.
% Фильтры могут использоваться для выделения желаемого диапазона длин волн.

Удобно, если в приборе есть универсальный держатель образца.
Если исследование включает измерения анизотропии, часто бывает необходимо измерить фундаментальную анизотропию \(r_o\) в отсутствие вращательной диффузии.
Это достигается при низкой температуре, обычно \SI{-50}{\celsius} в глицерине.
Низкая температура может быть достигнута только в том случае, если держатель образца имеет соответствующий размер для высокой скорости потока охлаждающей жидкости, имеет тепловой контакт с кюветой и изолирован от остальной части прибора.
Многие держатели кювет могут поддерживать температуру, близкую к комнатной, но могут быть не в состоянии поддерживать температуру намного выше или ниже её.

Еще одна полезная функция --- это возможность размещать оптические фильтры на пути возбуждения или излучения.
Фильтры часто необходимы в дополнение к монохроматорам для удаления нежелательных длин волн в пучке возбуждения или для удаления рассеянного света из канала излучения.

\paragraph{Искажения в спектрах возбуждения и излучения} % (fold)
% \label{par:искажения_в_спектрах_возбуждения_и_излучения}
Для записи спектра возбуждения эмиссионный монохроматор настраивают на желаемую длину волны, обычно на максимум эмиссии.
Затем возбуждающий монохроматор сканирует полосы поглощения флуорофора.
Наблюдаемый сигнал искажается по нескольким причинам:

\begin{itemize}
	\item Интенсивность света от источника возбуждения зависит от длины волны. Даже если интенсивность возбуждающего света отслеживается с помощью светоделителя и корректируется делением, отклик эталонного раствора или детектора может зависеть от длины волны.
	\item Эффективность передачи монохроматоров возбуждения зависит от длины волны.
	\item Оптическая плотность образца может превышать линейный диапазон, который составляет около \num{0.1} единицы поглощения, в зависимости от геометрии образца.
\end{itemize}

Спектры излучения регистрируются путем выбора соответствующей длины волны возбуждения и длины волны сканирования с помощью монохроматора излучения.
В дополнение к факторам, описанным выше, спектр излучения дополнительно искажается из-за зависящей от длины волны эффективности монохроматора излучения и фотоумножителя.
Спектр излучения также может быть искажен из-за поглощения образца.
% paragraph искажения_в_спектрах_возбуждения_и_излучения (end)

% Далее описываются отдельные компоненты спектрофлуориметра.
% Учитываются общие характеристики этих компонентов, а также причины выбора конкретных компонентов.
% Понимание характеристик этих компонентов позволяет понять возможности и ограничения спектрофлуорометров.



% Успех экспериментов по флуоресценции требует внимания к деталям эксперимента и понимания оборудования.
Успешность проведения экспериментов с флуоресценцией требует внимания к деталям эксперимента и понимания принципов работы оборудования.
% Также существует множество потенциальных артефактов, которые могут исказить данные.
Также существует множество побочных явлений и эффектов, которые проявляются в виде артефактов на собираемых данных.
% Свет можно обнаружить с помощью высокой чувствительности.
Излучение можно обнаружить с помощью высокочувствительного прибора.
% В результате чувствительность приборов обычно можно увеличить для получения видимых сигналов, даже если образец почти не флуоресцентный.
Так, возможно получение видимого сигнала от почти не флуоресцентного образца, если измерительный прибор достаточно чувствительный.
% Эти сигналы, наблюдаемые при высоком усилении, могут не исходить от интересующего флуорофора.
Однако сигналы, наблюдаемый при большом усилении входного сигнала, могут исходить не от интересующего флуорофора.
% Вместо этого интерференция может быть связана с фоновой флуоресценцией растворителей, утечками света в инструментах, излучением от оптических компонентов, рассеянным светом, проходящим через оптику, светом, рассеянным мутными растворами, а также рассеянием Рэлея и / или рамановского рассеяния. несколько источников помех.
Вместо этого, интерференция может быть связана с фоновой флуоресценцией растворителей; утечками света в инструментах; излучением от оптических компонентов; рассеянным светом, проходящим через оптику; светом, рассеянным мутными растворами, а также рэлеевским или рамановским рассеянием  \cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}.

% Дополнительная сложность заключается в отсутствии идеального спектрофлуориметра.
Также сложность заключается в невозможности создания идеального спектрофлуориметра.
Доступные инструменты не дают истинных спектров возбуждения или излучения.
Это происходит из-за неоднородного спектрального выхода источников света и зависящей от длины волны эффективности монохроматоров и детекторных трубок.
Поляризация или анизотропия излучаемого света также может влиять на измеренные интенсивности флуоресценции, поскольку коэффициент излучения решеток зависит от поляризации.
% Важно понимать и контролировать эти многочисленные факторы.
% В этой главе мы обсудим свойства отдельных компонентов спектрофлуориметра и то, как эти свойства влияют на наблюдаемые спектральные данные.
Далее будут рассмотрены свойства отдельных компонентов спектрофлуориметров и то, как эти свойства влияют на наблюдаемые спектральные данные.
% Эти инструментальные факторы могут влиять на спектры возбуждения и излучения, а также на измерение времени жизни флуоресценции и анизотропии.
% Кроме того, оптические свойства образцов, такие как оптическая плотность и мутность, также могут влиять на спектральные данные. Приведены конкретные примеры, поясняющие эти эффекты и способы их избежать.

% Приборы для количественной ПЦР в основном состоят из термоциклера со встроенным источником возбуждающего света, системы обнаружения флуоресценции и программного обеспечения, которое выполняет количественный анализ обнаруженной флуоресценции во время анализа.

% Эти инструменты могут одновременно обнаруживать разные длины волн \cite{valasek2005PowerRealtime}.

% Есть три основных устройства: лампы, светодиоды (LED) и лазеры, излучающие энергию возбуждения.
% Лампы являются инструментами спектра излучения, в то время как светодиоды и лазеры более ограничены.
% Устройства, содержащие лампы (обычно галогенные вольфрамовые или кварцевые вольфрамовые галогенные), включают фильтры для ограничения избыточного возбуждения.
% Некоторыми примерами являются ABIPrism 7000 от Applied Biosystems, MX4000 и Mx3000P от Stratagene и iCycler iQ Bio-Rad.
% Светодиодная система представлена ​​Roche LightCycler, Cepheid SmartCycler, Corbett Rotor-Gene и DNA Engine Opticon 2 от MJ Research.
% ABI Prism 7900HT - единственное устройство, в котором используется лазер, возбуждающий в диапазоне 350–750 нм (Valasek and Repa, 2005) [4].

% Количество каналов, доступных для считывания флуоресценции, также важно в экспериментах кПЦР, поскольку это позволяет исследователям идентифицировать разные мишени в одной и той же реакции (мультиплексная ПЦР) и присутствие ингибиторов ПЦР.

% Для записи данных энергия, излучаемая флуорофорами на дискретных длинах волн, отслеживается в детекторах, включая камеры, загруженные сопряженными устройствами, фотоэлектронными умножителями или другими фотодетекторами.
% Обычно фильтры или каналы используются для обнаружения коротковолновых диапазонов.

% С одной стороны, распространенным и неучтенным источником ошибок в данных qPCR является сам инструмент PCR.
% Инструменты для ПЦР подвергаются резким и резким перепадам температуры (циклы расширения и сжатия), что приводит к усталости материала.
% Таким образом, устройство должно быть в идеальном состоянии.
% рабочие условия, чтобы гарантировать однородность температуры для каждого положения скважины [182–184].
% Таким образом, существует спор о том, является ли эффективность ПЦР постоянной [185], что привело к разработке различных методов анализа кривых амплификации.
% Например, Ruijter et al. оценили систематическую ошибку, разрешение и точность, а также значение методов анализа кривой qPCR для надежного обнаружения биомаркеров [185].

% Инструментарий qPCR не обходится без аппаратного и программного обеспечения для анализа данных.
% Программа упрощает анализ данных и представляет результаты в виде графиков.
% В частности, кривые амплификации позволяют количественно определить исходную ДНК, тогда как кривые диссоциации показывают чистоту конечного ДНК-продукта.

% Первый термоциклер для количественной ПЦР, ABI 7700, был произведен и продан на рынок Applied Biosystems в 1996 году [3].
% В настоящее время крупные компании (Applied Biosystems, Roche, Stratagene, Cepheid, Corbett, Eppendorf и BioRad) предлагают различные модели платформ qPCR.
% Логан и Эдвардс точно описали особенности устройств различных производителей аппаратов ПЦР, включая компанию, модель, лазер / лампу, детектор, термоциклирование, фильтры / каналы обнаружения, формат (96-луночные планшеты, пробирки 0,2 мл, пробирки с 8 стрипами и т. Д. другие), время (40 циклов), реакционный объем, химический состав флуоресценции, поддержка мультиплексирования, пассивный эталон, размеры (В × Ш × Г), вес, а также программное обеспечение для дизайна праймеров и зондов [6,186].

% subsection флуоресцентная_спектроскопия (end)
